\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{style}
\addbibresource{reference.bib}

\author{Alessandro Piazza}
\title{Riflessioni}
\hypersetup{
    pdfkeywords={montecarlo, statistical-physics, ising},
    pdfsubject={Metodi Monte Carlo per il modello di Ising},
    pdflang={Italian}
}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\section{Cose da fare}
\begin{itemize}
    \item[{$\square$}] Trovare una definizione sensata di reticolo e quindi di somma sui primi vicini. Provare a guardare sul Marra.
    \item[{\( \square \)}] Derivazione di Ising
    \item Cose da chiedere/scrivere a Bonati:
    \begin{enumerate}
        \item Contenuti della presentazione
        \item Mandare i risultati del blocking
        \item Bootstrap intuitivamente ok, ma come scelgo il numero di resampling e la dimensione del resampling?
        \item Jacknife assolutamente non ovvio perché funzioni, vorrei qualche referenza.
        \item Come faccio resampling sui dati correlati? In~\cite{mc-statphys} dice di usare il fattore correttivo con il tempo di correlazione, D'Elia dice di fare blocking ma non ho capito in che modo. Quello che farei io è fare blocking sui dati e poi resampling su di quelli, il problema è che così ho pochi dati e non so se sto ancora facendo un buon sampling della distribuzione.
        \item Se calcolo calore specifico e suscettività con resampling poi devo mettere uno dei dati ottenuti dal resampling con la deviazione standard (non mi sembra avere molto senso) oppure la media e la deviazione standard della media?
        \item Finite size scaling sembra diventare parecchio complicato. Quanto devo fare? Che tecnica usare per stimare gli esponenti critici?
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\section{Monte Carlo Methods in Statistical Physics}
Referenza: capitoli 1--3 di~\cite{mc-statphys}.
\subsection{Introduzione}
\subsubsection{Equilibrio e fluttuazioni}
\begin{itemize}
    \item Considero un sistema all'equilibrio termodinamico con un sistema (serbatoio o bagno termico) a temperatura \(T\). Questo vuol dire che tratto le particelle secondo una certa hamiltoniana \(\hat{H}\) in cui non includo l'interazione il bagno termico: senza di questo il sistema starebbe nello stato di energia iniziale (o se ci sono degenerazioni in una distribuzione statistica di stati con la stessa energia); mettendo il bagno non cambio l'hamiltoniana ma affermo che ora ci sono probabilità di transizioni da stati ad energia diversa in modo tale però che il sistema di mantenga a temperatura \(T\)

    \item Se ho un insieme discreto di stati indicizzati da \(\mu \in I\) avrò quindi una certa probabilità \(w_{\mu}(t)\) di occupare lo stato \(\ket{\mu}\) al tempo \(t\) e dei rate di transizione \(\rate(\mu \to \nu)\) (in linea di principio dipendente dal tempo, ma per ora assumiamo che non lo sia). La \emph{master equation} è
    \begin{equation}
        \dod{w_{\mu}}{t} = \sum_{\nu \in I} \rate(\nu \to \mu) w_{\nu}(t) - \rate(\mu \to \nu) w_{\mu}(t)
    \end{equation}

    \item In termini di matrici densità lo stato del sistema è una mistura statistica
    \begin{equation}
        \hat{\rho}(t) = \sum_{\mu \in I} w_{\mu}(t) \ket{\mu}\bra{\mu}
    \end{equation}
    dove \(\ket{\mu}\) sono autostati di \(\hat{H}\). Il valore medio di un osservabile \(\hat{\Theta} \colon \mathcal{H} \to \mathcal{H}\) al tempo \(t\) è
    \begin{equation}
        \braket{\hat{\Theta}}_{\hat{\rho}(t)} = \sum_{\mu \in I} w_{\mu}(t) \braket{\mu | \hat{\Theta} | \mu}
    \end{equation}

    \item Un po' di cose cervellotiche sull'interpretazione di \(\braket{\hat{\Theta}}_{\hat{\rho}(t)}\) come media temporale per introdurre le solite cose di ipotesi ergodica e il concetto di \emph{ensemble}.

    \item Diciamo che il sistema è all'equilibrio quando esiste in un qualche senso il limite
    \begin{equation}
        w_{\mu} \overset{\mathghost}{=} \lim_{t\to+\infty} w_{\mu}(t)
    \end{equation}
    Per fare le cose per bene bisogna supporre che la dinamica sia ergodica e fare le cose che abbiamo visto con Marmi.
    \item Giustificare il principio di equiprobabilità a priori, vedere il \href{file:///home/alepiazza/Documents/Universit\%C3\%A0/tesi-triennale/Balakrishnan\%20-\%20Mathematical\%20Physics\%20Applications\%20and\%20Problems.pdf}{libro russo}
    \item Se in un sistema fisso l'energia interna (ovvero la temperatura del bagno termico) trovo Boltzmann
    \begin{equation}
        w_{\mu} = \frac{e^{-\beta E_{\mu}}}{\Z}
    \end{equation}
    dove \(\beta = 1/kT\) e \(\Z = \sum_{\mu \in I} e^{-\beta E_{\mu}}\) è la funzione di partizione.
    \item Solite relazioni termodinamiche, tipo \(\beta F = - \log \Z\)
    \item Anche numericamente \emph{all you have to do is compute the partition function}?
    \begin{quote}
        In performing Monte Carlo calculations of the properties of equilibrium systems, it is sometimes appropriate to calculate the partition function and then evaluate other quantities from it. More often it is better to calculate the quantities of interest directly, but many times in considering the theory behind our simulations we will return to the idea of the partition function, because in principle the entire range of thermodynamic properties of a system can be deduced from this function, and any numerical method that can make a good estimate of the partition function is at heart a sound method.
    \end{quote}
    \item Con i soliti conti trova
    \begin{equation}
        \braket{{(\Delta \hat{H})}^{2}} = \braket{\hat{H}^{2}} - \braket{\hat{H}}^{2} = \frac{C}{k\beta^{2}}
    \end{equation}
    da cui
    \begin{equation}
        \frac{\sqrt{\braket{(\Delta \hat{H})^{2}}}}{\braket{\hat{H}}} \sim \frac{1}{\sqrt{V}}
    \end{equation}
    quindi il \emph{limite termodinamico} è \(V\to+\infty\) oppure \(N\to+\infty\)
    \item Supponiamo più in generale che l'hamiltoniana sia della forma \(\hat{H} = \hat{H}_{0} - \lambda\hat{\Theta}\) e che \(\hat{H}_{0}\) e \(\hat{\Theta}\) siano simultaneamente diagonalizzabili. Allora \(E_{\mu} = E_{\mu}^{0} -\lambda \theta_{\mu}\) per cui
    \begin{equation}
        \braket{\hat{\Theta}} = \sum_{\mu} \theta_{\mu} \frac{e^{-\beta E_{\mu}}}{\Z} = \frac{1}{\beta} \left(\dpd{\log \Z}{\lambda}\right)_{\beta} = -\left(\dpd{F}{\lambda}\right)_{\beta}
    \end{equation}
    Questo d'altra parte vuol dire che se \(\theta = \braket{\hat{\Theta}}\) allora in presenza del ``campo'' \(\hat{\Theta}\) il differenziale dell'energia libera diventa
    \begin{equation}
        \dif{F} = - S\dif{T} - p\dif{V} - \theta\dif{\lambda}
    \end{equation}
    ovvero \(\theta\) e \(\lambda\) sono variabili termodinamiche coniugate.

    Derivando ancora l'energia libera trovo
    \begin{equation}
        \braket{(\Delta \hat{\Theta})^{2}} = \frac{1}{\beta} \dpd{\theta}{\lambda} = - \frac{1}{\beta} \left(\dpd[2]{F}{\lambda}\right)_{\beta}
    \end{equation}
    La derivata di \(\theta\) rispetto a \(\lambda\) è la \emph{suscettività} \(\chi\) e misura la ``forza'' della risposta in \(\theta\) a cambiamenti in \(\lambda\)

    Pertanto abbiamo ottenuto che le fluttuazioni dal valore medio in una variabile sono proporzionali alla suscettività di tale variabile rispetto alla sua coniugata.
    \begin{equation}
        \chi = \beta \braket{(\Delta \hat{\Theta})^{2}}
    \end{equation}
    \item In generale \(\chi = \chi(\beta, \lambda)\); nel caso di \emph{risposta lineare}, \(\chi\) è indipendente da \(\lambda\) e quindi
    \begin{equation}
        \theta(\beta, \lambda) = \lambda \, \chi(\beta) + \theta_{0}(\beta).
    \end{equation}

    \item Consideriamo ora un sistema costituito da un reticolo \(\Lambda\). Se \(N = \operatorname{card}(\Lambda)\), lo spazio di Hilbert sarà \(\mathcal{H} = \mathcal{H}_{1}^{\otimes N}\) dove \(\mathcal{H}_{1}\) è lo spazio di Hilbert di singola particella. Consideriamo le particelle nei siti reticolari come \emph{distinguibili} in quanto identificare da un indice \(i \in \Lambda\) nel reticolo.

    Supponiamo che nell'hamiltoniana ci sia un termine di interazione con un campo esterno che dipende dalla posizione del sito reticolare, ovvero della forma
    \begin{equation}
        \hat{H}\ped{int} = - \sum_{i\in\Lambda} \Id_{1} \otimes \cdots \otimes (\lambda_{i} \hat{\Theta}_{i}) \otimes \cdots \otimes \Id_{N}
    \end{equation}
    ove \(\hat{\Theta}_{i} \colon \mathcal{H}_{1} \to \mathcal{H}_{1}\) è un'osservabile di singola particella. Per non appesantire troppo la notazione scriviamo direttamente
    \begin{equation}
        \hat{H} = \hat{H}_{0} - \sum_{i\in\Lambda} \lambda_{i} \hat{\Theta}_{i}
    \end{equation}

    Se gli operatori \(\{\hat{\Theta}_{i}\}_{i\in\Lambda}\) commutano tutti con \(H_{0}\) (commutano già tra di loro perché sono definiti su spazi di Hilbert diversi) allora possiamo trovare una base di autostati fattorizzata
    \begin{equation}
        \ket{\mu} = \ket{\mu_{1}, \ldots, \mu_{N}} = \ket{\mu_{1}}_{1} \otimes \cdots \otimes \ket{\mu_{N}}_{N}
    \end{equation}
    con energie
    \begin{equation}
        E_{\mu} = E_{\mu}^{0} - \sum_{i\in\Lambda} \lambda_{i} \theta_{i, \mu_{i}}
    \end{equation}
    ove \(\hat{\Theta}_{i}\ket{\mu_{i}}_{i} = \theta_{i,\mu_{i}} \ket{\mu_{i}}_{i}\).

    Con conti analoghi troviamo che il valore medio di \(\hat{\Theta}_{i}\) e la suscettività generalizzata sono
    \begin{equation}
        \theta_{i} = \braket{\hat{\Theta}_{i}} = \frac{1}{\beta} \left(\dpd{\log\Z}{\lambda_{i}}\right)_{\beta} \qquad
        \chi_{ij} = \frac{1}{\beta} \left(\dmd{\log\Z}{2}{\lambda_{i}}{}{\lambda_{j}}{}\right)_{\beta}
    \end{equation}
    dove ora la suscettività è proporzionale alla \emph{two point connected correlation function}
    \begin{equation}
        \chi_{ij} = \beta\left(\braket{\hat{\Theta}_{i} \hat{\Theta}_{j}} - \braket{\hat{\Theta}_{i}} \braket{\hat{\Theta}_{j}}\right)
        = \beta\braket{\Delta \hat{\Theta}_{i} \Delta \hat{\Theta}_{j}} = \beta G^{(2)}_{c}(i, j)
    \end{equation}
    Il differenziale dell'energia libera è
    \begin{equation}
        \dif{F} = - S \dif{T} - p \dif{V} - \sum_{i\in\Lambda} \theta_{i }\dif{\lambda_{i}}
    \end{equation}
\end{itemize}

\subsubsection{Ising}
\begin{itemize}
    \item Il modello di riferimento è Ising quindi vengono le solite definizioni. \(\Lambda\) è un reticolo
    \item L'hamiltoniana è
    \begin{equation}
        \hat{H} = - \sum_{\braket{i, j}} J_{ij} \hat{s}_{i} \hat{s}_{j} - \sum_{i \in \Lambda} B_{i} \hat{s}_{i}
    \end{equation}
    dove con \(\sum_{\braket{i, j}}\) intendiamo la somma fatta sui primi vicini. Chiaramente per \(\hat{s}_{i} \hat{s}_{j}\) si intende
    \begin{equation}
        \Id_{1} \otimes \cdots \otimes \hat{s}_{i} \otimes \cdots \otimes \hat{s}_{j} \otimes \cdots \otimes \Id_{N}
    \end{equation}
    \item L'insieme di operatori \(\{\hat{s}_{i}\}\) commutano tra di loro e con l'hamiltoniana quindi possiamo scegliere una base fattorizzata formata da loro autovettori. In Ising gli operatori \(\hat{s}_{i}\) sono operatori su uno spazio di Hilbert di dimensione 2 e con autovalori \(\pm 1\) (\emph{spin up} e \emph{spin down})
    \begin{equation}
        \hat{s}_{i} \ket{\pm}_{i} = \pm \ket{\pm}_{i}
    \end{equation}
    La base di autovettori sarà formata da elementi del tipo
    \begin{equation}
        \ket{s} = \ket{s_{1}}_{1} \otimes \cdots \otimes \ket{s_{N}}_{N} \qquad s_{i} \in \{+, -\}
    \end{equation}
    \item La funzione di partizione è quindi
    \begin{equation}
        \Z = \sum_{s_{1} = \pm 1} \cdots \sum_{s_{N} = \pm 1} \exp\left[\beta \sum_{\braket{i, j}} J_{ij} s_{i} s_{j} + \beta \sum_{i \in \Lambda} B_{i} s_{i}\right]
    \end{equation}
    \item La magnetizzazione media del singolo spin è
    \begin{equation}
        \braket{\hat{m}} = \frac{1}{N} \Braket{\sum_{i\in\Lambda} \hat{s}_{i}} = \frac{1}{N} \sum_{i\in\Lambda} \braket{\hat{s}_{i}}
    \end{equation}
    \item La suscettività per spin è al solito \(\chi_{ij} = \beta \braket{\Delta \hat{s}_{i} \Delta \hat{s}_{j}}\). Nel caso in cui il campo esterno sia uniforme \(B_{i} = B\) abbiamo invece una suscettività per spin che è
    \begin{equation}
        \chi = \frac{\beta}{N} \braket{[\Delta (N\hat{m})]^{2}} = \beta N \braket{(\Delta \hat{m})^{2}} = \frac{1}{N} \sum_{i, j \in \Lambda} \chi_{ij}
    \end{equation}
    \emph{Nota il fattore \(N\)}.
\end{itemize}

\subsubsection{Metodi numerici e Monte Carlo}
\begin{itemize}
    \item La prima cosa che mi potrebbe venire in mente studiare Ising in modo numerico è di calcolare la funzione di partizione. Se ho un reticolo di \(N\) siti devo fare una somma di \(2^{N}\) termini (ho \(2\) possibilità per ogni spin).
    \item Il problema è chiaramente la dimensione del reticolo: per trovare risultati che approssimino bene quelli di reticolo infinito, devo prendere \(N\) grosso e diventa molto dispendioso in termini computazionali.

    Per esempio, per un reticolo quadrato 2D \(5 \times 5\) devo fare \(2^{25}\) somme. Posso dimezzarle in assenza di campo esterno usando la simmetria per parità ma ho comunque \(2^{24}\) somme da fare (posso usare anche altre simmetrie del reticolo quadrato ma non ne vale la pena). Chiaramente con un reticolo \(5 \times 5\) i risultati fanno abbastanza schifo.

    \item Se suppongo che il tempo computazionale scali linearmente con il numero di somme, per passare da un reticolo \(n \times n\) a un reticolo \((n+1) \times (n+1)\) ci metto \(\sim 2^{n}\) volte di più. La crescita del tempo computazionale nella dimensione lineare del reticolo è esponenziale quindi non va per niente bene.

    \item L'unico altro metodo noto per simulare Ising (davvero è l'unico? informarsi a riguardo) sono le simulazioni Monte-Carlo.

    Di fatto quello che facciamo è simulare direttamente il sistema facendolo evolvere sotto una dinamica che rispetti il fatto che la probabilità che il sistema al tempo \(t\) sia nello stato \(\ket{\mu}\) è \(w_{\mu}(t)\)
    \item L'obiettivo è quindi di simulare un processo che dia origine alla \emph{master equation} e scegliamo i rate di transizione in modo che la distribuzione di probabilità di equilibrio si Boltzmann.
    \item Faccio le medie delle osservabili come medie temporali
    \item Il vantaggio è che non devo esplorare tutti gli stati; lo svantaggio è che non esplorandoli tutti avrò necessariamente un errore/rumore statistico.
\end{itemize}

\subsection{Simulazioni Monte Carlo all'equilibrio termico}
\subsubsection{Estimator}
\begin{itemize}
    \item Se \(\Lambda\) è l'insieme degli stati del sistema, la media termodinamica di un osservabile è
    \begin{equation}
        \theta = \braket{\hat{\Theta}} = \sum_{\mu \in \Lambda} \Theta_{\mu} \frac{e^{-\beta E_{\mu}}}{\Z}
    \end{equation}
    dove \(\Theta_{\mu} = \braket{\mu | \hat{\Theta} | \mu}\).
    \item Tuttavia se vogliamo fare il conto numerico non possiamo esplorare tutti gli stati possibili dato che \(|\Lambda|\) è gigante. La cosa migliore che possiamo fare è estrarre un sottoinsieme di \(M\) stati e fare la media su di quelli, ovvero calcolare
    \begin{equation}
        \theta_{M}^{0} = \sum_{i=1}^{M} \Theta_{\mu_{i}} \frac{e^{-\beta E_{\mu_{i}}}}{\Z}
    \end{equation}
    che però in generale non sarà una buona stima in quanto stiamo estraendo \(M\) stati tra di tutti, ma questi non hanno lo stesso peso nell'operazione di media. In particolare a bassa temperatura la media vera è dominata dal ground-state e dai primi eccitati e la probabilità di estrarre tali stati tra i \(|\Lambda|\) possibili è minuscola.
    \item Possiamo però migliorare la nostra stima se estraiamo gli stati non in modo uniforme ma con una certa distribuzione. Supponiamo quindi di estrarre da \(\Lambda\) un sottoinsieme \(\Lambda_{M} = \{\mu_{1}, \ldots, \mu_{M}\}\subset \Lambda\) di \(M = |\Lambda_{M}|\) stati (distinti) con probabilità \(\vec{p} = (p_{\mu_{1}}, \ldots, p_{\mu_{M}}) \in \mathscr{P}_{M}\) dove
    \begin{equation}
        \mathscr{P}_{M} = \left\{ \vec{p} \in [0, 1]^{M} : \sum_{i=1}^{M} p_{i} = 1  \right\}
    \end{equation}
    è l'insieme dei vettori di probabilità \(M\) dimensionali.

    Definisco l'\emph{estimator} come
    \begin{equation}
        \theta_{M} = \frac{\sum_{\mu \in \Lambda_{M}} \Theta_{\mu} p_{\mu}^{-1} e^{-\beta E_{\mu}}}{\sum_{\mu \in \Lambda_{M}} p_{\mu}^{-1} e^{-\beta E_{\mu}}}
    \end{equation}
    ovvero come la media di \(\hat{\Theta}\) ristretto al sottospazio \(\mathcal{H}_{M} = \{\ket{\mu} : \mu \in \Lambda_{M}\} \subset \mathcal{H}\) con pesi \(\vec{q} \R^{M}\)
    \begin{equation}
        q_{\mu} = \frac{e^{-\beta E_{\mu}}}{p_{\mu}}
    \end{equation}
    \item Un po' di cose messe sotto al tappeto, in particolare
    \begin{itemize}
        \item[{$\square$}] perché l'estimator dovrebbe essere una buona stima?
        \item[{$\square$}] claim che nel limite \(M \to +\infty\), \(\theta_{M} \to \theta\): non chiaro cosa voglia dire se \(\Lambda\) ha cardinalità finita e non mi sembra ovvio dato che ho dei pesi; in particolare se prendo per \(\Lambda_{M}\), \(p_{\mu_{i}} = \delta_{\mu_{i}, \mu_{1}}\) allora chiaramente non funziona; il problema palesemente è che non viene detto come è fatto il limite
    \end{itemize}
    \item Chiaramente se nell'estimator prendo \(\vec{p}\) uniforme ottengo \(\theta_{M}^{0}\).
\end{itemize}
\subsubsection{Importance sampling}
\begin{itemize}
    \item Ora dobbiamo scegliere la coppia \((\Lambda_{M}, \vec{p})\) conveniente per fare i conti numerici. La cosa ovvia è prendere \(\Lambda_{M}\) il più grosso possibile, eventualmente tutto, e Boltzmann per le probabilità
    \begin{equation}
        p_{\mu} = \frac{e^{-\beta E_{\mu}}}{\Z_{M}} \qquad \text{ ove } \Z_{M} = \sum_{\mu \in \Lambda_{M}} e^{-\beta E_{\mu}}
    \end{equation}
    \item L'estimator diventa particolarmente semplice in quanto \(q_{\mu} = \Z_{M}\) è uniforme
    \begin{equation}
        \theta_{M}\ap{B} = \frac{1}{M} \sum_{\mu \in \Lambda_{M}} \Theta_{\mu}
    \end{equation}
    \item Il grosso vantaggio è ora numerico perché se estraggo gli stati con Boltzmann allora becco quelli che contribuiscono di più alla media termodinamica di \(\hat{\Theta}\) e quindi se \(\Lambda_{M} = \Lambda\) anche con poche estrazioni ho una buona stima.
\end{itemize}
\subsubsection{Processo di Markov}
\begin{itemize}
    \item Rivedere un po' le cose di \href{https://gitlab.com/sistemi-dinamici/sistemi-dinamici}{Tantari}
    \item Vogliamo che valga convergenza all'equilibrio perché vogliamo generare stati con una certa distribuzione. Quindi la catena di Markov deve essere irriducibile e aperiodica. Indico con \(P(\mu \to \nu)\) le probabilità di transizione (elementi della matrice stocastica) e con \(p_{\mu}\) gli elementi della distribuzione invariante di equilibrio.
    \item Il vettore di probabilità invariante è autovettore sinistro della matrice stocastica con autovalore 1
    \begin{equation}
        p_{\mu} = \sum_{\nu \in \Lambda} p_{\nu} P(\nu \to \mu)
    \end{equation}

    \item Chiediamo inoltre che valga il bilancio dettagliato
    \begin{equation}
        p_{\mu} P(\mu \to \nu) = p_{\nu} P(\nu \to \mu)
    \end{equation}
    Fisicamente vale per sistemi che sono invarianti sotto \emph{time reversal}, ma non ho capito che implicazioni ha da un punto di vista della convergenza.

    Mi sembra che claimi che il bilancio dettagliato impedisce che esistano autovettori sinistri con autovalore 1 di potenze della matrice stocastica \(P^{n}\) con \(n > 1\), ovvero che non posso avere ``cicli''.
    \item Se vogliamo che la distribuzione di equilibrio si Boltzmann, il rapporto tra le probabilità di transizione è fissato
    \begin{equation}
        \frac{P(\mu \to \nu)}{P(\nu \to \mu)} = \frac{p_{\nu}}{p_{\mu}} = e^{-\beta (E_{\nu} - E_{\mu})}
    \end{equation}
    In aggiunta abbiamo i soliti constraint
    \begin{equation}
        0 \leq P(\mu \to \nu) \leq 1 \qquad \sum_{\nu \in \Lambda} P(\mu \to \nu) = 1
    \end{equation}
\end{itemize}
\subsubsection{Acceptance ratio}
\begin{itemize}
    \item La condizione di bilancio dettagliato è sempre soddisfatta per \(\nu = \mu\) quindi non abbiamo vincoli oltre a quello di essere elemento della matrice stocastica. In particolare per \(\nu \neq \mu\) possiamo cambiare \(P(\mu \to \nu) \to P(\mu \to \nu) + \epsilon\) a patto di cambiare anche
    \begin{equation}
        P(\nu \to \mu) \to P(\nu \to \mu) + \frac{p_{\mu}}{p_{\nu}}\epsilon
    \end{equation}
    per soddisfare il bilancio dettagliato e
    \begin{equation}
        P(\mu \to \mu) \to P(\mu \to \mu) - \left(1 + \frac{p_{\mu}}{p_{\nu}}\right)\epsilon
    \end{equation}
    per soddisfare la normalizzazione (chiaramente fintanto che le nuove probabilità sono ancora probabilità).
    \item Dato il bilancio dettagliato fissa solo il rapporto abbiamo un sacco di libertà. Una cosa comoda è spezzare la probabilità nel prodotto di due pezzi
    \begin{equation}
        P(\mu \to \nu) = g(\mu \to \nu) A(\mu \to \nu)
    \end{equation}
    \begin{enumerate}
        \item \(g(\mu \to \nu)\) è la \emph{selection probability}, ovvero la probabilità che l'algoritmo generi so stato \(\ket{\nu}\) a partire dallo stato \(\ket{\mu}\)
        \item \(A(\mu \to \nu)\) è la \emph{acceptance ratio}: se l'algoritmo genera lo stato \(\ket{\nu}\) a partire da \(\ket{\mu}\) è la frazione di volte in cui accettiamo questo stato e andiamo avanti
    \end{enumerate}
    \item Chiaramente vogliamo che la dipendenza da Boltzmann sia il più possibile nelle selection probabilities e il meno possibile nelle acceptance ratios.
    \item Il vincolo sulla \emph{selection probability} e la \emph{acceptance ratio} è sempre il bilancio dettagliato
    \begin{equation}
        \frac{g(\mu \to \nu)}{g(\nu \to \mu)} \frac{A(\mu \to \nu)}{A(\nu \to \mu)} = e^{-\beta(E_{\nu} - E_{\mu})}
    \end{equation}
    oltre al fatto che entrambe devono essere probabilità (per come definite).
    \item Chiaramente se l'acceptance ratio è molto bassa allora resto quasi sempre nello stesso stato che non va bene. La cosa migliore è avere le \(A(\mu \to \nu)\) il più vicino possibili all'unità (compatibilmente con tutti i vincoli). Quello che si fa di solito è settare \emph{wlog} \(A(\mu \to \nu) = 1\) e usare il valore dato dal bilancio dettagliato per \(A(\nu \to \mu)\).
\end{itemize}
\subsubsection{Monte Carlo a tempo continuo}
\begin{itemize}
    \item Idea molto cusu per saltare un sacco di passaggi.
    \item Il problema è fondamentalmente a bassa temperatura in cui, se estraggo gli stati con Boltzmann passerò un sacco di tempo nel fondamentalmente e quindi spreco un sacco di tempo computazionale.
    \item Lo usa poi dopo per simulare gas reticolari (sembra roba molto interessante e potrebbe essere carina da fare al posto di un semplice Ising, ma non so quanto complicata).
\end{itemize}
\subsection{Ising e Metropolis-Hasting}
\begin{itemize}
    \item Dato un autostato di Ising \(\ket{s} = \ket{s_{1}}_{1} \otimes \cdots \otimes \ket{s_{N}}_{N}\) considero gli stati che posso ottenere da \(\ket{s}\) tramite 1 solo spin-flip, ovvero
    \begin{equation}
        \operatorname{SF}(\ket{s}) = \left\{ \ket{s_{1}}_{1} \otimes \cdots \otimes \hat{\sigma}_{x}^{(k)} \ket{s_{k}}_{k} \otimes \cdots \otimes \ket{s_{N}}_{N}, 1 \leq k \leq N \right\}
        \qquad \text{ ove }
        \hat{\sigma}_{x} \to
        \begin{pmatrix}
            0 & 1 \\
            1 & 0
        \end{pmatrix}
    \end{equation}
    È chiaramente \(|\operatorname{SF}(\ket{s})| = N\).
    \item Come selection probability prendo la distribuzione uniforme su \(\operatorname{SF}(\ket{\mu})\) ovvero
    \begin{equation}
        g(\mu \to \nu) =
        \begin{cases}
            \frac{1}{N} & \ket{\nu} \in \operatorname{SF}(\ket{\mu}) \\
            0           & \ket{\nu} \notin \operatorname{SF}(\ket{\mu})
        \end{cases}
    \end{equation}
    \item Come acceptance ratio prendo
    \begin{equation}
        A(\mu \to \nu) =
        \begin{cases}
            1 & E_{\nu} \leq E_{\mu} \\
            e^{-\beta(E_{\nu} - E_{\mu})} & E_{\nu} > E_{\mu}
        \end{cases}
    \end{equation}
    \item Un po' di \emph{tips and tricks} sull'implementazione
    \begin{itemize}
        \item quando calcolo la acceptance ratio non devo calcolare ogni volta le nuove energie ma solo la differenza e gli stati che sto confrontando differiscono solo per lo spin flip di 1 spin: se \(\ket{\mu} = \ket{s_{1}}_{1} \otimes \cdots \otimes \ket{s_{k}}_{k} \otimes \cdots \otimes \ket{s_{N}}_{N}\) e  \(\ket{\nu} = \ket{s_{1}}_{1} \otimes \cdots \otimes \hat{\sigma}_{x}^{(k)} \ket{s_{k}}_{k} \otimes \cdots \otimes \ket{s_{N}}_{N}\) allora
        \begin{equation}
            E_{\nu} - E_{\mu} = - J \sum_{i\text{ n.n. }k}  (s_{i}^{\nu} s_{k}^{\nu} - s_{i}^{\mu} s_{k}^{\mu}) - B_{k} (s_{k}^{\nu} - s_{k}^{\mu})
        \end{equation}
        dove la somma è fatta solo sui primi vicini a \(k\). Inoltre è \(s_{i}^{\mu} = s_{i}^{\nu}\) (se chiaramente \(i \neq k\)) e \(s_{k}^{\nu} - s_{k}^{\mu} = - 2 s_{k}^{\mu}\) così
        \begin{equation}
            E_{\nu} - E_{\mu} = 2 J s_{k}^{\mu} \sum_{i\text{ n.n. }k} s_{i}^{\mu} + 2 B_{k} s_{k}^{\mu}
        \end{equation}
        \item come stato di partenza prendo uno stato tutto spin up oppure down, che corrisponde a \(T = 0\), o uno stato con spin up e down al 50\% distribuiti casualmente, che corrisponde a \(T \to +\infty\)
        \item se poi devo fare una \emph{sweep} di temperatura prendo come stato di partenza quello alla temperatura precedente così converge più velocemente (mi aspetto che cambiando di poco la temperatura cambi di poco la configurazione di equilibrio)
        \item per risparmiare tempo a fare conti in floating point posso osservare che, dato che \(s_{i}^{\mu} \in \{+1, -1\}\) se ogni sito reticolare ha \(z\) primi vicini, allora la somma che compare nell'acceptance ratio può assumere solo valori \(-z, -z+2, -z+4, \ldots, z-4, z-2, z\). Di conseguenza posso calcolare prima i possibili valori dell'acceptance ratio, salvarli in un array e poi accederci. Questo vale per \(B\) nullo.
        \item Nel caso in cui ci sia un campo magnetico variabile ne devo calcolare \(N\) acceptance ratios invece che \(z+1\).
        \item Per calcolare l'energia e la magnetizzazione media non devo ogni volta calcolare \(E_{\mu}\) e \(M_{\mu} = \sum_{i\in\Lambda} s_{i}^{\mu}\) ma uso che in una transizione da \(\mu \to \nu \in \operatorname{SF}(\ket{\mu})\)
        \begin{equation}
            E_{\nu} = E_{\mu} + 2 J s_{k}^{\mu} \sum_{i\text{ n.n. }k} s_{i}^{\mu} + 2 B_{k} s_{k}^{\mu} \qquad
            M_{\nu} = M_{\mu} - 2 s_{k}^{\nu}
        \end{equation}
        dove \(k\) è lo spin flippato, quindi devo solo calcolare le cose nella configurazione iniziale e poi le aggiorno ad ogni step.
    \end{itemize}

    \item Il calore specifico e la suscettività magnetica sono proporzionali alla varianza dell'energia media per spin e della magnetizzazione media per spin. In particolare è
    \begin{equation}
        \label{eq:specific-heat-susceptibility}
        c = {\left(\dpd{u}{T}\right)}_{B} = \frac{N}{kT^{2}} \Braket{{\left(\frac{\Delta E}{N}\right)}^{2}} \qquad
        \chi = {\left(\dpd{m}{B}\right)}_{T} = \frac{N}{kT} \braket{{(\Delta m)}^{2}}
    \end{equation}

\end{itemize}
\subsubsection{Tempo di correlazione}
\begin{itemize}
    \item La funzione di correlazione è
    \begin{equation}
        \chi(t) = \lim_{T\to+\infty} \frac{1}{T}\int_{0}^{T} (m(t') - \braket{m})(m(t' + t) - \braket{m}) \dif{t'} = \lim_{T\to+\infty} \frac{1}{T}\int_{0}^{T} (m(t) m(t + t') - \braket{m}^{2}) \dif{t'}
    \end{equation}
    dove \(m(t)\) è la magnetizzazione media al tempo/step \(t\) e
    \begin{equation}
        \braket{m} = \lim_{T\to+\infty} \frac{1}{T} \int_{0}^{T} m(t) \dif{t}
    \end{equation}
    \item La simulazione ha un tempo finito \(t\ped{max} = M \cdot \Delta\) e gli step della simulazione sono fatti ogni \(\Delta\) quindi le stime migliori che possiamo fare sono
    \begin{equation}
        \braket{m} = \frac{1}{M \Delta} \sum_{k=0}^{M} m(k \Delta) \Delta = \frac{1}{M} \sum_{k=0}^{M} m(k \Delta)
    \end{equation}
    Mentre per la funzione di correlazione
    \begin{equation}
        \frac{1}{T} \int_{0}^{T} m(t') m(t + t') \dif{t'} \to \frac{1}{M} \sum_{k=0}^{M} m(k\Delta) m(t + k\Delta) \to \frac{1}{M - t/\Delta} \sum_{k=0}^{M - t/\Delta} m(k\Delta) m(t + k\Delta)
    \end{equation}
    in quanto non conosciamo quanto vale la magnetizzazione per \(t + k\Delta > M\). Di conseguenza, la stima della funzione di correlazione in \(t = j \Delta\)
    \begin{equation}
        \chi(j \Delta) = \frac{1}{M - j} \sum_{k = 0}^{M - j} m(k \Delta) m((k + j)\Delta) - \left(\frac{1}{M} \sum_{k=0}^{M} m(k\Delta)\right)^{2}
    \end{equation}
    \item Però il Newman tira fuori un'altra formula affermando che è più ``well behaved'' in cui anche la seconda somma è ristretta a \(k \leq M - j\) e time-dipendent
    \begin{equation}
        \chi(j \Delta) = \frac{1}{M - j} \sum_{k = 0}^{M - j} m(k \Delta) m((k + j)\Delta) - \left(\frac{1}{M - j} \sum_{k=0}^{M - j} m(k\Delta)\right) \left(\frac{1}{M - j} \sum_{k=0}^{M - j} m((k + j)\Delta)\right)
    \end{equation}
    Facendo i plot, effettivamente il suo viene un ``esponenziale'' (una cosa decrescente) mentre il mio no.
\end{itemize}

\section{Advaced data analysis}
Sia \((\Omega, \mathcal{F}, \PP)\) uno spazio di probabilità ambiente. Definisco \emph{processo di misura} come un sistema dinamico ergodico \((\Omega, \mathcal{F}, \PP, \Phi)\); chiamo \emph{misura} un qualche elemento nell'immagine di \(\Phi^{k}\) per qualche \(k \geq 1\) e data \(f \colon \Omega \to \R\) osservabile, dico che \(f_{0} = f(x_{0})\) è una misura di \(f\) se \(x_{0}\) è una misura.

Per ergodicità, ho che per ogni osservabile \(f \colon \Omega \to \R\)
\begin{equation}
    \PP\left[
        \frac{1}{N} \sum_{k=1}^{N} (f \circ \Phi^{k})(\omega) \to_{N} \int_{\Omega} f(\omega') \dif\PP{(\omega')}
    \right] = 1
\end{equation}
\subsection{Estimator}
\begin{itemize}
    \item Sia ora \(X \colon \Omega \to \R\) una variabile aleatoria distribuita con \(\PP\), con media \(\mu\) e varianza \(\sigma^{2}\)
    \begin{equation}
        \mu = \E[X] \qquad \sigma^{2} = \E[(X - \mu)^{2}]
    \end{equation}
    Vogliamo capire come ottenere delle stime della media e della deviazione standard facendo misure di \(X\). Il processo di misura definisce in modo naturale una successione di variabili \(X_{k} = X \circ \Phi^{k} \colon \Omega \to \R\): essendo il sistema misurabile, la misura di probabilità \(\PP\) è \(\Phi\) invariante e pertanto le \(\{X_{k}\}\) sono identicamente distribuite come \(X\)
    \begin{equation}
        \PP_{X_{k}}(x_{0}) = \PP(X_{k}^{-1}(x_{0})) = \PP(\Phi^{-k}(X^{-1}(x_{0}))) = \PP(X^{-1}(x_{0})) = \PP_{X}(x_{0}) \qquad \forall x_{0} \in \R
    \end{equation}
    In particolare \(\E[X_{k}] = \mu\) e \(\E[(X_{k} - \mu)^{2}] = \sigma^{2}\) per ogni \(k\) in quanto, in generale, per ogni \(f \colon \R \to \R\)
    \begin{equation}
        \E[f(X_{k})] = \int_{\Omega} f(X(\Phi^{k}(\omega))) \dif{\PP(\omega)} = \int_{\Omega} f(X(\omega')) \dif{\PP(\omega')} = \E[f(X)]
    \end{equation}
    \item Per la media \(\mu\) della distribuzione di \(X\), facendo \(N\) misure successive di \(X\), \(\{x_{k} = X_{k}(\omega)\}_{k=1}^{N}\) e possiamo prendere semplicemente la media aritmetica
    \begin{equation}
        m_{N} = \frac{1}{N}\sum_{k=1}^{N} x_{k}
    \end{equation}
    Infatti per ergodicità abbiamo
    \begin{equation}
        \lim_{N\to+\infty} m_{N} = \lim_{N\to+\infty}\frac{1}{N} \sum_{k=1}^{N} X(\Phi^{k}(\omega)) = \int_{\Omega} X(\omega') \dif\PP{(\omega')} = \E[X] = \mu
    \end{equation}
    per \(\qo \omega \in \Omega\) e indipendente da \(\omega\).

    \item L'\emph{estimator} \(M_{N} \colon \Omega \to \R\) è
    \begin{equation}
        M_{N}\label{}
        = \frac{1}{N}\sum_{k=1}^{N} X_{k}
    \end{equation}
    ed è chiaramente \(M_{N}(\omega) = m_{N}\) (questa notazione è un po' sloppy perché \(m_{N}\) dipende da \(\omega\): stiamo lavorando a fissata estrazione e inoltre siamo interessati al limite di \(N\) grande in cui \(m_{N}(\omega)\) diventa \(\PP\)-quasi sempre indipendente da \(\omega\)). L'estimator è detto \emph{imparziale} in quanto \(\E[M_{N}] = \mu\).

    \item La varianza dell'estimator è
    \begin{align*}
      \E[(M_{N} - \mu)^{2}] &= \E\sbr{\del{\frac{1}{N} \sum_{k=1}^{N} X_{k} - \mu}^{2}}
                              = \frac{1}{N^{2}} \sum_{k, k'=1}^{N} \E[X_{k} X_{k'}] - \frac{2\mu}{N} \sum_{k=1}^{N} \E[X_{k}] + \mu^{2} \\
                            &= \frac{1}{N^{2}} \sum_{k, k'=1}^{N} \E[X_{k} X_{k'}] - \mu^{2}
    \end{align*}
    Introduciamo la covarianza tra \(X_{k}\) e \(X_{k'}\)
    \begin{equation}
        \cov(X_{k}, X_{k'}) = \E[(X_{k} - \mu)(X_{k'} - \mu)] = \E[X_{k} X_{k'}] - \mu^{2}
    \end{equation}
    Così otteniamo
    \begin{equation}
        \E[(M_{N} - \mu)^{2}] = \frac{1}{N^{2}} \sum_{k,k'=1}^{N} \cov(X_{k}, X_{k'}) = \frac{\sigma^{2}}{N} + \frac{1}{N^{2}} \sum_{k \neq k'} \cov(X_{k}, X_{k'})
    \end{equation}
    Pertanto, se le \(X_{k}\) sono indipendenti, allora \(\cov(X_{k}, X_{k'}) = 0\) se \(k \neq k'\) e la deviazione standard dell'estimator è \(\sigma / \sqrt{N}\).

    \item Se conoscessimo il valore di \(\mu\) potremmo cercare di stimare la deviazione standard di \(X\) come
    \begin{equation}
        \sigma_{N}^{2} = \frac{1}{N} \sum_{k=1}^{N} (x_{k} - \mu)^{2}
    \end{equation}
    Per ergodicità \(\PP(\sigma_{N}^{2} \to_{N} \sigma^{2}) = 1\) e la variabile aleatoria associata \(\Sigma_{N}^{2} \colon \Omega \to \R\)
    \begin{equation}
        \Sigma_{N}^{2} = \frac{1}{N} \sum_{k=1}^{N} (X_{k} - \mu)^{2} = \frac{1}{N} \sum_{k=1}^{N} X_{k}^{2} - 2 m_{N} \mu + \mu^{2}
    \end{equation}
    è imparziale, essendo \(\E[\Sigma_{N}^{2}] = \sigma^{2}\).

    \item Il problema è chiaramente che con \(N\) misure non conosciamo \(\mu\) ma solo \(m_{N}\). Dunque un \emph{ansatz} di possibile stima è
    \begin{equation}
        \tilde{s}_{N}^{2} = \frac{1}{N} \sum_{k=1}^{N} (x_{k} - m_{N})^{2}
    \end{equation}
    che è una realizzazione della variabile aleatoria \(\tilde{S}_{N}^{2} \colon \Omega \to \R\)
    \begin{equation}
        \tilde{S}_{N}^{2} = \frac{1}{N} \sum_{k=1}^{N} (X_{k} - M_{N})^{2}
    \end{equation}

    Per prima cosa dobbiamo far vedere che \(\PP(s_{N}^{2} \to \sigma^{2}) = 1\), cosa non ovvia in quanto c'è \(m_{N}\) invece di \(\mu\): si ha
    \begin{align*}
      \tilde{s}_{N}^{2} &= \frac{1}{N} \sum_{k=1}^{N} (x_{k} - \mu - m_{N} + \mu)^{2}
                          = \frac{1}{N} \sum_{k=1}^{N} (x_{k} - \mu)^{2} + (m_{N} - \mu)^{2} - \frac{2}{N} \sum_{k=1}^{N} (x_{k} - \mu)(m_{N} - \mu) \\
                        &= \frac{1}{N} \sum_{k=1}^{N} (x_{k} - \mu)^{2} - (m_{N} - \mu)^{2}
                          = \sigma_{N}^{2} - (m_{N} - \mu)^{2}
    \end{align*}
    quindi nel limite \(N\to+\infty\), \(\tilde{s}^{2}_{N} \to \sigma^{2}\).

    \item Il problema di \(\tilde{S}_{N}\) è che non è \emph{imparziale}: infatti
    \begin{align*}
      \E[\tilde{S}_{N}^{2}] &= \E\sbr{\frac{1}{N} \sum_{k=1}^{N} (X_{k} - \mu - M_{N} + \mu)^{2}} \\
                            &= \E[S_{N}^{2}] + \E[(M_{N} - \mu)^{2}] - 2 \frac{1}{N} \sum_{k=1}^{N} \E[(X_{k} - \mu)(M_{N} - \mu)] \\
                            &= \sigma^{2} + \frac{\sigma^{2}}{N} + \frac{1}{N^{2}} \sum_{k \neq k'} \cov(X_{k}, X_{k'})
                              - \frac{2}{N^{2}} \sum_{k, k'=1}^{N} \E[X_{k} X_{k'}] + 2\mu^{2} \\
                            &= \frac{N-1}{N}\sigma^{2} - \frac{1}{N^{2}} \sum_{k \neq k'} \cov(X_{k}, X_{k'})
    \end{align*}

    \item Nel caso di variabili aleatorie indipendenti possiamo moltiplicare \(\tilde{S}_{N}^{2}\) per un fattore correttivo \(N / (N-1)\) e ottenere una stima imparziale della varianza, che chiamiamo \emph{deviazione standard campione}
    \begin{equation}
        S_{N}^{2} = \frac{N}{N-1}\tilde{S}_{N}^{2} = \frac{1}{N-1}\sum_{k=1}^{N} (X_{k} - M_{N})^{2}
    \end{equation}

    Così abbiamo le seguenti stime imparziali della media \(\mu\), della deviazione standard \(\sigma\) a partire da un'estrazione \(x_{1}, \ldots, x_{N}\)
    \begin{equation}
        m_{N} = \frac{1}{N}\sum_{k=1}^{N} x_{k} \to \mu \qquad
        s_{N} = \sqrt{\frac{1}{N-1}\sum_{k=1}^{N} (x_{k} - m_{N})^{2}} \ \to \sigma
    \end{equation}
    Una volta ottenuta una stima delle deviazione standard, l'errore commesso sulla media \(m_{N}\) è dato dalla deviazione standard di \(M_{N}\) che può essere stimato con \(s_{N} / \sqrt{N}\).

    \item In generale, però, le \(X_{k}\) non sono indipendenti (anzi sono definite come \(X \circ \Phi^{k}\) \textbf{cosa forse un po' restrittiva e bisognerebbe usare sistemi dinamici probabilistici}). Un'ipotesi ragionevole è però che il processo di misura sia \emph{omogeneo} temporalmente e che quindi la covarianza \(\cov(X_{k}, X_{k'})\) dipenda solo da \(|k - k'|\): in questo modo
    \begin{equation}
        \sum_{k \neq k'} \cov(X_{k}, X_{k'}) = \sum_{h=2}^{N} \cov(X_{h}, X_{1}) \cdot 2(N - h + 1)
    \end{equation}
    in quanto a fissata differenza \(|k - k'| = h - 1\), abbiamo \(N - h + 1\) possibili valori per \(k = k' + h - 1 > k'\) e altrettanti per \(k' = k + h - 1 > k\). La varianza dell'estimator \(M_{N}\) è allora
    \begin{equation}
        \E[(M_{N} - \mu)^{2}] = \frac{\sigma^{2}}{N} + \frac{2}{N} \sum_{h=2}^{N} \del{1 - \frac{h-1}{N}} \cov(X_{h}, X_{1})
    \end{equation}

    \item Nel seguito definiamo l'\emph{autocovarianza} \(\gamma(h) = \cov(X_{h+1}, X_{1})\) con \(h \geq 0\), così la varianza dell'estimator ha una forma più guradabile
    \begin{equation}
        \E[(M_{N} - \mu)^{2}] = \frac{1}{N}\sbr{\sigma^{2} + 2 \sum_{h=1}^{N-1} \del{1 - \frac{h}{N}} \gamma(h) }
    \end{equation}
    mentre il valore atteso della deviazione standard campione è
    \begin{equation}
        \E[S_{N}^{2}] = \sigma^{2} - \frac{2}{N-1} \sum_{h=1}^{N-1}\del{1 - \frac{h}{N}} \gamma(h)
    \end{equation}
\end{itemize}

\subsection{Blocking}
Mi sono basato su~\cite{blocking-orig} ma anche su~\cite{blocking-math}
Supponiamo che \(N = b^{d}\) con \(b, d \in \mathbb{N}\) e consideriamo la seguente trasformazione sulle \(X_{k}\)
\begin{equation}
    X_{i}^{(1)} = \frac{1}{b} \sum_{j=0}^{b-1} X_{i b - j}
\end{equation}
che definisce un nuovo set di \(N_{1} = N / b = b^{d - 1}\) variabili aleatorie che sono la ``media'' delle \(X_{k}\) raggruppate a blocchi successivi di lunghezza \(b\). Chiamiamo questa trasformazione operazione di \emph{blocking}. Le autocovarianze diventano
\begin{equation}
    \gamma_{1}(h) = \cov(X_{h+1}^{(1)}, X_{1}^{(1)}) =
    \begin{dcases}
        \frac{\sigma^{2}}{b}  + \frac{2}{b} \sum_{j=1}^{b-1} \del{1 - \frac{j}{b}} \gamma(j) & h = 0 \\
        \frac{1}{b} \sum_{j=-b+1}^{b-1} \del{1 - \frac{|j|}{b}} \gamma(hb + j) & h \geq 1
    \end{dcases}
\end{equation}
Osserviamo che tale trasformazione lascia invariato l'estimator
\begin{equation}
    M_{1} = M_{N_{1}}^{(1)} = \frac{1}{N_{1}}\sum_{i=1}^{N_{1}} X_{i}^{(1)} = \frac{1}{b^{d-1} \cdot b} \sum_{i=1}^{b^{d-1}} \sum_{j=0}^{b-1} X_{ib - j} = \frac{1}{b^{d}} \sum_{k=1}^{b^{d}} X_{k} = M_{N}
\end{equation}
e quindi anche \(\E[M_{1}]\) e \(\E[{(M_{1} - \mu)}^{2}]\).
Se applichiamo \( k \leq d \) volte l'operazione di blocking otteniamo \( N^{(k)} = b^{d-k} \) variabili aleatorie \( \{X_{i}^{(k)}\} \). L'estimator \( M_{k} \) rimane invariato sotto questa trasformazione, così come la sua varianza che ha forma esplicita
\begin{equation}
    \E[{(M_{N} - \mu)}^{{2}}] = \E[{(M_{k} - \mu)}^{2}] = \frac{{\sigma_{k}}^{2}}{N_{k}} + \frac{2}{N_{k}} \sum_{h=1}^{N_{k}-1} \del{1 - \frac{h}{N_{k}}} \gamma_{k}(h) = \frac{{\sigma_{k}}^{2}}{N_{k}} + \epsilon_{k}
\end{equation}

Il claim assolutamente non banale è che (sotto ipotesi) \( \epsilon_{k} \) è una successione decrescente in \( k \) con \( \epsilon_{k} \to_{k} 0 \). Se è così allora le \( X_{j} \) si ``scorrelano'' sotto trasformazione di blocking e possiamo ottenere una stima della deviazione standard della media usando la deviazione standard campione fatta sulle misure trasformate (\( \E[S_{k}] = \E[S_{N_{k}}^{(k)}] = \sigma_{k}^{2} - \epsilon_{k} N_{k}/(N_{k}-1) \) quindi nel limite la deviazione standard campione diventa imparziale). È chiaro che l'affermazione appena fatta in realtà può essere vera solo nel caso in cui \( N = +\infty \) oppure se \( e_{k} \) è definitivamente nulla: infatti se \( N \) è finito allora possiamo applicare l'operazione di blocking al più \( d \) volte; tuttavia, se il claim è vero per \( N = +\infty \) sembra ragionevole che se \( N \) è grosso e applichiamo l'operazione di blocking non troppe, allora applicando l'operazione di blocking otterremo delle stime più corrette della deviazione standard di \( M_{N} \) calcolando la deviazione standard campione sulle misure trasformate. \\

Un primo passo per dimostrare il claim è dimostrare la seguente identità
\begin{equation}
    \epsilon_{k+1} = \epsilon_{k} - \frac{\gamma_{k}(1)}{N_{k}}
\end{equation}
In~\cite{blocking-math} è dimostrata nel caso \( b = 2 \) ma spero che sia vera in generale. Questo ovviamente non basta perché a priori non abbiamo bound su \( \epsilon_{k} \) e l'andamento della successione dipenda dall'andamento di \( \gamma_{k}(1) \). \\

Per vedere le cose fatte per bene dovrei continuare a leggere~\cite{blocking-math} ma ci sto perdendo un po' troppo tempo, da~\cite{blocking-orig} non ho capito molto perché afferma cose non banali su punti fissi della trasformazione di blocking.

Una cosa che posso osservare è che se l'autocovariaza è positiva e decade esponenzialmente \( \gamma(h) \sim e^{-h/\tau} \), allora anche \( \gamma_{1}(h) \sim e^{-bh/\tau} \) e quindi in generale \( \gamma_{k}(h) \sim e^{-b^{k} h /\tau} \) ed è sempre positiva. In questo caso c'è effettivamente speranza che \( \epsilon_{k}\to 0 \), anche se è sempre possibile che si stabilizzi ad una costane non nulla.

\subsection{Estimator non banali}
Vedi~\cite{quenouille}.

Il problema ora è quello di trovare il valore medio e la deviazione standard per estimator non banali. Più precisamente vogliamo trovare il valore medio e la deviazione standard di un qualche parametro \( F(X) \colon \Omega \to \R \) avendo a disposizione un estimator \( F_{N} \) a partire da un set di misure. Più precisamente il setting è il seguente: abbiamo una certa osservabile \( X \colon \Omega \to \R \) e ne facciamo \( N \) misure \( x_{1}, \ldots, x_{N} \) che sono estrazioni di variabili aleatorie \( X_{1}, \ldots, X_{N} \) iid; l'estimator è una variabile aleatoria \( F_{N} = F_{N}(X_{1}, \ldots, X_{N}) \) di cui abbiamo un'estrazione \( f_{N} = F_{N}(x_{1}, \ldots, x_{N}) \) e di solito chiediamo che siamo
\begin{enumerate}
    \item \( F_{N}(X_{1}, \ldots, X_{N}) \) è invariante sotto permutazione degli argomenti
    \item \emph{consistente}, ovvero che \( F_{N} \to F \) in un qualche senso (probabilistico) nel limite \( N\to+\infty \)
    \item \emph{unbiased}, ovvero che \( \E[F_{N}] = \E[F] = \mu_{F} \).
\end{enumerate}
La prima proprietà la diamo per buona. Per quanto riguarda la seconda, non è detto che sia sempre verificata ma si può vedere che, se \( F_{N} \) è asintoticamente unbiased e il \emph{bias} ammette un'espansione in serie di potenze di \( 1/N \)
\begin{equation}
    \E[F_{N}] = \mu_{F} + \frac{a_{1}}{N} + \frac{a_{2}}{N^{2}} + \frac{a_{3}}{N^{3}} + O\left(\frac{1}{N^{4}}\right)
\end{equation}
allora \( F_{N}' = N F_{N} - (N-1) F_{N-1} \) è unbiased all'ordine \( 1/N^{2} \) ovvero
\begin{equation}
    \E[F_{N}'] = \mu_{F} - \frac{a_{2}}{N^{2}} - \frac{a_{2}+a_{3}}{N^{3}} + O\left(\frac{1}{N^{4}}\right)
\end{equation}
Fintanto che trattiamo l'estimator come una variabile aleatoria non ci sono ambiguità essendo le \( X_{1}, \ldots, X_{N} \) iid, ma se vogliamo dare una stima di \( \mu_{F} \) dobbiamo prendere un'estrazione \( f_{N} \) e allora c'è un po' di ambiguità su quali misure calcolare \( f_{N-1} \).

In linea di principio non potremmo fare molta strada con un unico set di misure, in quanto con queste potremmo dare un'unica stima di \( \mu_{F} \) e non riusciremmo a dare un errore (in generale non abbiamo un estimator per \( \E[{(F_{N} - \E[F_{N}])}^{2}] \)).

La cosa na\"ive che uno potrebbe pensare di fare per stimare \( \mu_{F} \) e \( \sigma_{F}^{2} = \E[{(F_{N} - \mu_{F})}^{2}] \) sarebbe di stimare \( \mu = \E[X] \) e \( \sigma^{2} = \E[{(X - \mu)}^{2}] \) con i metodi visti in precedenza e poi affermare che una stima per \( \mu_{F} \) è \( F(\mu, \ldots, \mu) \) e una stima di \( \sigma^{2}_{F} \) è  data dalla propagazione dell'errore
\begin{equation}
    \sigma^{2}_{F} \simeq \sum_{i=1}^{N} {\left(\dpd{F_{N}}{X_{i}}(\mu, \ldots, \mu)\right)}^{2} \sigma^{2}
\end{equation}
Questo funziona per esempio nel caso in cui \( F_{N} \) sia l'estimator della media \( F_{N} = \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} X_{i} \) per cui
\begin{equation}
    \sigma^{2}_{F} \simeq \sum_{i=1}^{N} \frac{\sigma^{2}}{N^{2}} = \frac{\sigma^{2}}{N}
\end{equation}
come avevamo già visto per la deviazione standard dell'estimator della media. Se invece fossimo interessati all'estimator della deviazione standard stessa (è il caso del calore specifico e della suscettività)
\begin{equation}
    F_{N} = \frac{1}{N-1} \left[\sum_{i=1}^{N} X_{i}^{2} - {\left(\frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} X_{i}\right)}^{2}\right]
    \qquad \Rightarrow \qquad
    \dpd{F_{N}}{X_{i}} = \frac{2}{N-1}\left(X_{i} - \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} X_{i}\right)
\end{equation}
e la derivata prima si annulla in \( X_{i} = \cdots = X_{N} = \mu \). In realtà non possiamo calcolare direttamente \( F \) in \( X_{i} = \mu \) in quanto ne abbiamo solo la stima \( m_{N} \) quindi dovremmo anche vedere che errore stiamo commettendo facendo questa cosa.


Una situazione simile ma per certi versi più carogna è quella in cui vogliamo stimare grandezze come \( \E[X^{3}]/\E[X^{2}] \). Se anche dal set di misure riusciamo ad avere delle stime di \( \E[X^{3}] \) e \( \E[X^{2}] \), tali grandezze sono medie di grandezze correlate e quindi non possiamo calcolare l'errore semplicemente come errore sul rapporto, ma avremmo bisogno di una stima della covarianza che non ho idea di come si faccia.


\subsection{Resampling}
La soluzione banale sarebbe quella di fare più volte l'esperimento, da ogni set di misure \( {\{x_{1}^{(i)}, \ldots, x_{N}^{(i)}\}}_{i=1}^{k} \) dare \( k \) stime \( f_{N}^{(i)} = F_{N}(x_{1}^{(i)}, \ldots, x_{N}^{(i)}) \) di \( \mu_{F} \) e poi fare statistica su questi valori, ovvero calcolare
\begin{equation}
    m_{F} = \frac{1}{k} \sum_{i=1}^{k} f_{N}^{(i)} \qquad \sigma^{2}_{F} = \frac{1}{k-1} \sum_{i=1}^{k} {(f_{N}^{(i)} - m_{F})}^{2}
\end{equation}
L'estimator della media è \( M_{F} = \frac{1}{k} \sum_{i=1}^{k} F_{N}^{(i)} \) e la sua deviazione standard è al solito \( \sigma^{2}/k \) se \( F_{N}^{(i)} \) sono indipendenti.

Il problema si pone chiaramente quando non è possibile o è computazionalmente molto costoso fare delle simulazioni, per cui ci piacerebbe avere un'alternativa basata su un solo set di misure. \\

Le tecniche che cercano di risolvere questo problema vanno sotto il nome di tecniche di \emph{resampling}: l'idea è che se il set di dati iniziale è abbastanza grosso, tale set è già una buona approssimazione legge di \( X \) e pertanto possiamo barattare il sampling della distribuzione (che implicherebbe fare altre misure/simulazioni) con un sampling dei dati che abbiamo già raccolto. Facciamo quindi \( k \) di \( M \) dati dal set di \( N \) misure che abbiamo già e facciamo statistica su questi. Dato che i dati che prendiamo sono sempre gli stessi non è ovvio che la procedura di sopra per la stima di \( \mu_{F} \), \( \sigma^{2}_{F} \) e \( \sigma^{2}_{M_{F}} \) siano corrette e unbiased, ma questo dipende molto dal modo in cui facciamo resampling.

\subsubsection{Bootstrap}
Nel \emph{bootstrap} facciamo resampling secondo una distribuzione uniforme sul set di dati \(  x_{1}, \ldots, x_{N} \), ovvero facciamo \( M \) estrazioni \( l_{1}, \ldots, l_{M} \) di \( L \sim \mathcal{U}(1, N) \) per \( k \) volte e poniamo \( y_{i}^{(j)} = x_{l_{i}^{(j)}} \) con \( j = 1, \ldots, k \). Chiaramente dobbiamo ammettere ripetizioni e può tranquillamente essere \( M > N \), ma dato che il dataset è finito ci aspettiamo che se \( M \) è troppo grosso di fare qualche casino. Dato che estraiamo in modo uniforme e per quanto detto in generale sul resampling, è ragionevole che una buona stima di \( \mu_{F} \), di \( \sigma^{2}_{F} \) e di \( \sigma^{2}_{M_{N}} \) sia data dalle solite espressioni. Non è una cosa ovvia ma mi fido.

\subsubsection{Jacknife}
Nel \emph{jacknife} il resampling è fatto prendendo il set di dati originali e togliendo uno alla volta una delle misure: definiamo quindi \( k = N \) set di \( M = N - 1 \) misure \( {\{y_{1}^{(j)}, \ldots, y_{N-1}^{(j)}\}}_{j=1}^{N} \) dove
\begin{equation}
    y_{i}^{(j)} =
    \begin{cases}
        x_{i} & i < j \\
        x_{i+1} & i \geq j
    \end{cases}
\end{equation}

\section{Simulazioni}
\subsection{Integrale con metodo Monte Carlo}
\begin{itemize}
    \item Per fare una simulazione più veloce calcolo \(I(x_{i}) = I(x_{i-1}) + \frac{M}{N} A\) dove \(A\) è l'area del bidone e \(M\) è il numero di punti estratti che stanno sotto il grafico. Lo svantaggio è che l'errore si accumula all'aumentare di \(i\).
    \item Il tempo computazionale dovrebbe essere \(O(n \cdot N)\) dove \(n\) è il numero di bidoni in cui ho diviso l'intervallo \([x_0, x_n]\) e \(N\) è il numero di punto di punto estratti con distribuzione uniforme in ogni bidone.
    \item L'alternativa sarebbe calcolare ogni volta \(I(x_{i}) = \frac{\tilde{M}}{N\cdot i} (A \cdot i)\) dove \(\tilde{M}\) è il numero di punto estratti che stanno sotto il grafico nei primi \(i\) bidoni. All'\(i\)-esimo integrale che devo calcolare estraggo \(N\cdot i\) punti in modo da avere densità di punti uniforme all'aumentare di \(i\). Lo svantaggio è che ora il tempo computazionale è \(O(n^{2} \cdot N)\).
    \item Con \(n = 10^{3}\) e \(N = 10^{6}\) ci mette \(\sim\SI{80}{\second}\). Il tempo di scrittura su file è piccolo rispetto al tempo della simulazione.
    \item Ho computato
    \begin{equation}
        I(x) = \int_{x_{0}}^{x} \sin^{2}\left(\frac{1}{x}\right) \dif{x}
    \end{equation}
    e ho ottenuto la Figura~\ref{fig:integral-mc}.
    \begin{figure}[h]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.7]{../simulazioni/integral/build/integral-mc.png}
        \caption{\label{fig:integral-mc} integrale del seno del topologo al quadrato.}
    \end{figure}
\end{itemize}
\subsection{All you have to do is compute the partition function}
\begin{itemize}
    \item Proviamo a fare Ising \emph{brute force}, ovvero a calcolare direttamente la funzione di partizione
    \item La geometria è quella di un reticolo quadrato 2D di lato \(n\), per cui ho \(N = n \times n\) siti, con condizioni periodiche al contorno.
    \item Per lo spin dichiaro un nuovo tipo
\begin{minted}[]{c}
typedef enum {up = 1, down = -1} spin;
\end{minted}
    \item Prima di tutto dobbiamo generate tutti i \(2^{N}\) stati possibili sui quali andremmo a sommare il fattore \(e^{-\beta H}\). Per fare questo ho pensato di convertire i numeri da \(0\) a \(2^{N}-1\) in binario (in realtà con l'associazione \(0 \to \mathtt{up}\) e \(1 \to \mathtt{down}\)): googlando un po' ho trovato dei trick a basso livello con i \emph{right shift} \texttt{>>} e gli \texttt{AND} bit-wise \texttt{\&}
\begin{minted}[]{c}
int size = pow(2, N);
spin states[size][N];

for (int k = 0; k < size; k++) {
    for (int i = 0, mask = pow(2, N-1); i < N && mask > 0; i++, mask >>= 1) {
        states[k][i] = (mask & k) ? 1 : 0;
    }
}
\end{minted}
    Per esempio se \(N = 4\) e \(k = 7 \to {0111}_{2}\) quello che sto facendo è l'\texttt{AND} bit a bit tra \(k\) e \(8 = 1000_{2}\), \(4 = 0100_{2}\), \(2 = 0010_{2}\) e \(1 = 0001_{2}\) che mi dà appunti la rappresentazione in binario di \(k\).
    \item In realtà non serve generarli tutti perché ho invarianza sotto inversione di tutti gli spin e quindi mi posso fermare a \(2^{N-1}\) e contare il contributo dell'energia due volte.
    \item Chiaramente, avendo messo campo esterno identicamente nullo la magnetizzazione media è nulla: ho magnetizzazione spontanea solo nel limite \(B \to 0^{\pm}\) (\(m\) è discontinua a \(T < T_{c}\) al variare di \(B\)).
    \item Ho dovuto usare \texttt{malloc} perché l'hamiltoniana calcolata nella metà degli stati è un array di \texttt{double} dimensione di \(2^{N - 1}\) per un reticolo \(n \times n\). Nel caso di una \(5 \times 5\) sono già \(\sim\SI{100}{\mega\byte}\) che è più della dimensione standard dello stack (su Linux dovrebbe essere \(\SI{8}{\mega\byte}\), si può allargare ma è pericoloso). Su una \(6x6\) diventa già improponibile perché dovrei allocare \(\sim\SI{256}{\giga\byte}\) di spazio.
    \item Su una griglia \(n\times n\) il tempo computazionale per calcolare il calore specifico in 1 valore della temperatura dovrebbe essere \(O(N \cdot 2^{N})\) dato che per calcolare l'hamiltoniana devo fare \(\sim N\) somme e il numero di stati è \(2^{N}\).

    Su una \(5 \times 5\) ci mette \(\SI{6.3}{\second}\) per ogni valore della temperatura, quindi a farlo per un centinaio di punti siamo sui \(\SI{10}{\minute}\). Se lo volessi fare su una \(6 \times 6\) (oltre all'evidente problema di memoria) ci metterei 5 ore per ogni valore della temperatura; se lo volessi fare per 21 giorni.
    \item Con l'opzione di ottimizzazione forte \texttt{-O3} il tempo per ogni temperatura è \(\SI{5.2}{\second}\) quindi non si riesce a migliorare molto. Togliendo la chiamata alla funzione \texttt{hamiltonian} diventano \(\SI{4.9}{\second}\).
\end{itemize}
\subsection{Ising 2D con Metropolis Hasting}
Proviamo a fare con ordine una simulazione di Ising 2D con Metropolis Hasting. Lavoriamo con un reticolo \( 35 \times 35 \) con \( J = 1 \) e senza campo magnetico.
\begin{itemize}
    \item Per prima cosa devo trovare il tempo di equilibrio del sistema \( \tau\ped{eq} \). Chiaramente questo dipende dalla temperatura e dalla condizione iniziale a cui parto. Per avere una stima rozza mi metto poco sotto la temperatura critica \( T = 2.2 \) (esattamente alla temperatura critica \( T_{c} = 2J/\log(1+\sqrt{2}) \) è troppo instabile). Faccio \Cinline{N_STEP = 100000} step totali, iniziando a fare sampling dal primo \Cinline{SAMPLE_START = 0} e facendo un samplig ogni step  \Cinline{SAMPLE_STEP = 1}. Poi faccio un grafico l'energia media per spin e magnetizzazione media per spin.

    Come si vede in Figura~\ref{fig:taueq} l'energia media si stabilizza, zoomando dopo circa \( 1000 \) step, mentre la magnetizzazione non è ovviamente costante ma il sistema passa spontaneamente da una magnetizzazione all'altra perché siamo ancora troppo vicini alla temperatura critica. In ogni caso il tempo che ci mette a fare una transizione è un po' meno di \( 2000 \) step. Quindi per essere un po' più sicuro posso assumere \( \tau\ped{eq} \sim 2000 \) step e procedere oltre.

    \begin{figure}[h]
        \centering
        \def\scale{0.5}
        \subfloat[]{
            \includegraphics[scale=\scale]{img/ising-2d/energy-eq.png}
        }
        \subfloat[]{
            \includegraphics[scale=\scale]{img/ising-2d/magnetization-eq.png}
        }
        \caption{\label{fig:taueq}}
    \end{figure}

    \item La simulazione ci mette \( \sim \SI{10}{\second} \) senza il conto della funzione di correlazione e \( \sim \SI{25}{\second} \) anche con quella.

    \item Ho fatto anche un plot della funzione di correlazione temporale della magnetizzazione, definita come
    \begin{equation}
        \chi(t) = \lim_{T\to+\infty}\frac{1}{T} \int_{0}^{T} (|m(t')| - \braket{|m|})(|m(t' + t)| - \braket{|m|}) \dif{t'}
    \end{equation}
    e ho ottenuto per \( T = 2.2 \) il grafico in Figura~\ref{fig:correlation}. Da qui posso dare una stima del tempo di correlazione \( \tau\ped{c} \sim 1000 \). In realtà per altre temperature e quanto la situazione è più stabile, il tempo di correlazione è molto ma credo diverga alla temperatura critica nel limite termodinamico.

    \begin{figure}[h]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.5]{img/ising-2d/correlation.png}
        \caption{\label{fig:correlation}}
    \end{figure}

    \item Adesso fisso \Cinline{SAMPLE_START = 6000} (perché poi ho visto che 2000 non era abbastanza in certi casi) e \Cinline{SAMPLE_STEP = 10} e faccio simulazioni sempre da \Cinline{N_STEP = 1006000}, così da avere \Cinline{N_SAMPLE = 100000}. Faccio \( 20 \) simulazioni variando la temperatura nell'intervallo \( 2.0 \leq T \leq 2.5 \) attorno alla temperatura critica. Prima di tutto controllo in un po' di grafici se ho iniziato a fare sampling sempre oltre il tempo di equilibrio. Poi calcolo il valore medio dell'energia e il valore medio del modulo della magnetizzazione per le varie temperature e ne faccio un grafico (ancora senza errori) per vedere se viene qualcosa di sensato.

    Una simulazione in sé ci mette \( \sim \SI{120}{\second} \)
\end{itemize}

\subsubsection{Blocking}
\begin{itemize}
    \item Per 1 valore della temperatura (tipo quello più vicino alla temperatura critica) cerco di fare un po' di analisi sul blocking.

    \item Prima di tutto voglio vedere se è verificato quello ho intuito dalla teoria, ovvero che la deviazione standard della media si stabilizza iterando la trasformazione di blocking. Senza blocking mi aspetto una sottostima della deviazione standard, quindi all'aumentare delle iterazioni dovrei avere una cosa crescente che si stabilizza, ma che poi fa schifo dopo molte iterazioni perché i blocchi diventano un po' troppo grossi. Ho ottenuto il plot in Figura~\ref{fig:blocking-iter} che rispecchia abbastanza quello che mi aspetto (purtroppo non si riescono a fare molti punti perché la crescita della dimensione del blocco è esponenziale).

    \item Poi faccio la cosa che mi ha mandato Bonati, ovvero guardo quant'è l'errore all'aumentare della dimensione del blocco.

    Qua ho un po' un dilemma perché la trasformazione di blocking preserva la media e la deviazione standard solo se il numero di dati è multiplo della dimensione del blocco, quindi la cosa corretta da fare sarebbe guardare solo blocchi la cui dimensione è divisore del numero di dati; se voglio ottenere un grafico ben fatto però in generale quelli non saranno molti punti a meno che non scelga un \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Highly_composite_number}{highly composite number}.

    Bonati dice che se c'è abbastanza statistica non cambia molto per blocchi non troppo grossi e inoltre che iterare fa la stessa cosa di prendere blocchi più grossi. Se è vero allora \( b = 200 \) non è molto distante da \( b = 2^{8} = 256 \) quindi mi va anche bene.

    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \def\scale{0.45}
        \subfloat[\label{fig:blocking-iter}]{
            \includegraphics[scale=\scale]{img/ising-2d/blocking-iter.png}
        }
        \subfloat[\label{fig:blocking-size}]{
            \includegraphics[scale=\scale]{img/ising-2d/blocking-size.png}
        }
        \caption{}
    \end{figure}

    \item \Cinline{N_SAMPLE = 100000} è divisibile per \( b = 200 \) quindi mi va bene perché il valore centrale rimane invariato. In questo modo la media e la deviazione standard sono calcolate su \( 500 \) valori effettivi.

    \item Con dimensione del blocco fissata a \( b = 200 \) applico la trasformazione di blocking ai sampling che avevo trovato prima per un errore sulla media dell'energia e del valore assoluto della magnetizzazione al variare della temperatura. Ottengo i grafici in Figura~\ref{fig:blocking}.

    \begin{figure}[h]
        \centering
        \def\scale{0.45}
        \subfloat[]{
            \includegraphics[scale=\scale]{img/ising-2d/blocking-energy.png}
        }
        \subfloat[]{
            \includegraphics[scale=\scale]{img/ising-2d/blocking-magnetization.png}
        }
        \caption{\label{fig:blocking}}
    \end{figure}

    \item \textbf{Non molto chiaro, rivedere:} Il calore specifico e la suscettività magnetica sono proporzionali alla varianza dell'energia e della magnetizzazione per spin (vedi~\eqref{eq:specific-heat-susceptibility}). Nel nostro caso le ``misure'' che abbiamo dell'energia e della magnetizzazione sono correlate quindi non possiamo banalmente calcolare la deviazione standard per diverse temperature usando i dati così come sono in quanto l'estimatore della varianza sarebbe biased e otterremo una stima incorretta. Possaimo però fare blocking sui dati e calcolare la varianza di quelli in modo simile a quanto abbiamo fatto in precedenza per l'errore sulla media. In ogni caso con il solo blocking non riusciamo a dare un errore sul calore specifico e la suscettività.
\end{itemize}
\subsubsection{Bootstrap}
\begin{itemize}
    \item Il problema è quello di dare una stima con errore del calore specifico e della suscettività. Ricordiamo le definizioni termodinamiche sono
    \begin{align*}
      c &= \frac{1}{N} \dpd{\braket{E}}{T} = \frac{1}{N k T^{2}}(\braket{E^{2}} - \braket{E}^{2}) = \frac{N}{k T^{2}} (\braket{u}^{2} - \braket{u}^{2}) = \frac{N}{k T^{2}} \sigma^{2}(u) \\
      \chi &= \frac{1}{N} \dpd{\braket{M}}{B} = \frac{1}{N k T}(\braket{M^{2}} - \braket{M}^{2}) = \frac{N}{kT} (\braket{m^{2}} - \braket{m}^{2}) = \frac{N}{kT} \sigma^{2}(m)
    \end{align*}
    ove \( u = E / N \) e \( m = M / N \). Numericamente in realtà non studiamo queste quantità: prima di tutto rimuoviamo il termine in \( T^{2} \) e in \( T \) che sono regolari alla transizione di fase; inoltre non calcoliamo \( \sigma^{2}(m) \) ma \( \sigma^{2}(|m|) \) in quanto essendo il volume finito, sotto la temperatura critica il sistema non rompe spontaneamente la sua simmetria e se riuscissimo a fare simulazioni sufficientemente lunghe avremmo anche \( \braket{m} = 0 \) sotto la temperatura critica. Quando parliamo di calore specifico e suscettività intendiamo quindi in realtà
    \begin{equation}
        \tilde{c} = k T^{2} c = N \sigma^{2}(u) \qquad \tilde{\chi} = kT \chi \to N \sigma^{2}(|m|)
    \end{equation}

    \item Per il bootstrap abbiamo un po' di parametri e dobbiamo capire quali sono quello ottimali o più sensati. I parametri sono la dimensione del resampling, il numero di resampling e la dimensione dei blocchi per fare blocking. Scegliamo \( b = 200 \) come prima e una dimensione del resampling pari al numero di sampling che abbiamo \Cinline{N_SAMPLE}. Per il numero di resampling \pythoninline{N_RESAMPLING} vediamo invece la stabilità della stima della deviazione standard del calore specifio e della suscettività. Ottengo i risultati in Figura~\ref{fig:bootstrap-resampling-size} per cui decido di usare \pythoninline{N_RESAMPLING = 1000}.

    \begin{figure}[h]
        \centering
        \def\scale{0.45}
        \subfloat[]{
            \includegraphics[scale=\scale]{img/ising-2d/bootstrap-resampling-size-c.png}
        }
        \subfloat[]{
            \includegraphics[scale=\scale]{img/ising-2d/bootstrap-resampling-size-chi.png}
        }
        \caption{\label{fig:bootstrap-resampling-size}}
    \end{figure}

    \item Per ogni temperatura calcolo il calore specifico medio e la deviazione standard della media facendo resampling con bootstrap. I dati di partenza sono correlati quindi in realtà faccio resampling dei blocchi e calcolo calore specifico e suscettività sui blocchi estratti. Ottengo i grafici in Figura~\ref{fig:bootstrap-specific-heat} e in Figura~\ref{fig:bootstrap-susceptibility}

    \begin{figure}[h]
        \centering
        \def\scale{0.45}
        \subfloat[\label{fig:bootstrap-specific-heat}]{
            \includegraphics[scale=\scale]{img/ising-2d/bootstrap-specific-heat.png}
        }
        \subfloat[\label{fig:bootstrap-susceptibility}]{
            \includegraphics[scale=\scale]{img/ising-2d/bootstrap-susceptibility.png}
        }
        \caption{}
    \end{figure}

\end{itemize}
\subsubsection{Jacknife}

\printbibliography

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End: